\documentclass[diplomskirad]{fer}

% Language and encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}

% Math and symbols
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

% Graphics and figures
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning,fit,backgrounds}

% Code listings
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\renewcommand{\lstlistingname}{Primjer}

% Configure listings for proper diacritic handling
\lstset{
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  breaklines=true,
  xleftmargin=0.5cm,
  xrightmargin=0.5cm,
  frame=single,
  extendedchars=true,
  inputencoding=utf8,
  literate={č}{{\v{c}}}1 {ć}{{\'c}}1 {ž}{{\v{z}}}1 {š}{{\v{s}}}1 {đ}{{\dj}}1 
           {Č}{{\v{C}}}1 {Ć}{{\'C}}1 {Ž}{{\v{Z}}}1 {Š}{{\v{S}}}1 {Đ}{{\DJ}}1
}

% Hyperlinks
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
}

% Custom commands
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\system}{DCAT Metadata Analysis System}

% Set bibliography title in Croatian
\renewcommand{\bibname}{Literatura}

% Add bibliography and other lists to the table of contents
\usepackage{tocbibind}

% Thesis information (update as needed)
\title{Sustav za analizu meta podataka otvorenih skupova podataka}
\naslov{Sustav za analizu meta podataka otvorenih skupova podataka}
\brojrada{874}
\author{Luka Habuš}
\mentor{Igor Čavrak, izv. prof. dr. sc.}
\date{July 2025}
\datum{srpanj 2025.}

\begin{document}

% Title page
\maketitle

% Duplicate title page (identical to the first)
\maketitleHR{2}

% Thesis assignment (if available)
\zadatak{hr_0036517946_92.pdf}

% Acknowledgments (optional)
\begin{zahvale}
%  Ovdje upišite zahvale / Write in the acknowledgment
\end{zahvale}

% Start page numbering
\mainmatter

% Table of contents
\tableofcontents

% Main chapters
\include{chapters/introduction_background}
\include{chapters/system_design_implementation}
\include{chapters/evaluation}
\include{chapters/discussion_future_work}
\include{chapters/conclusion}

% References
\bibliography{references}

% Image sources
\include{image_sources}

% Abstract in Croatian
\begin{sazetak}
Sve veća dostupnost otvorenih podataka ne podrazumijeva automatski i njihovu veću iskoristivost. Iako normirani formati metapodataka (npr. DCAT) omogućuju jednostavnije pronalaženje i tumačenje objavljenih pojedinačnih skupova podataka, dodatna vrijednost nalazi se u njihovom povezivanju i pronalaženju novih uvida te skrivenog znanja. Nagli uspon alata umjetne inteligencije temeljenih na velikim jezičnim modelima predstavlja obećavajući smjer za izradu alata koji bi običnim korisnicima pružili novi uvid u korištenje otvorenih podataka.

U ovom diplomskom radu potrebno je proučiti mogućnosti velikih jezičnih modela, alata i tehnika temeljenih na njima. Također je potrebno proučiti problematiku opisivanja skupova otvorenih podataka korištenjem norme DCAT i mogućnosti automatiziranog pronalaženja veza između skupova podataka. Predložiti alat za dohvat i analizu metapodataka otvorenih skupova podataka, kao i za pružanje podrške korisnicima u povezivanju skupova podataka temeljene na analizi metapodataka. Naposljetku, potrebno je implementirati prototip sustava za portal CKAN korištenjem alata temeljenih na velikim jezičnim modelima i ocijeniti uporabljivost sustava.
\end{sazetak}

% Keywords in Croatian
\begin{kljucnerijeci}
    otvoreni podaci; DCAT; metapodaci; umjetna inteligencija; vektorska baza podataka; RAG; SPARQL
\end{kljucnerijeci}

% Abstract in English
\begin{abstract}
Open data availability does not automatically guarantee its usability. While standardized metadata formats (e.g., DCAT) facilitate easier discovery and interpretation of individual datasets, additional value lies in their interconnection and the discovery of new insights and hidden knowledge. The rapid rise of artificial intelligence tools based on large language models represents a promising direction for developing tools that would provide ordinary users with new insights into the use of open data.

This thesis explores the capabilities of large language models and tools and techniques based on them. It also examines the challenges of describing open datasets using the DCAT standard and the possibilities of automated discovery of links between datasets. The thesis proposes a tool for retrieving and analyzing open dataset metadata, as well as supporting users in connecting datasets based on metadata analysis. Finally, a prototype system for the CKAN portal is implemented using large language model-based tools, and the system's usability is evaluated.
\end{abstract}

% Keywords in English
\begin{keywords}
    open data; DCAT; metadata; artificial intelligence; vector database; RAG; SPARQL
\end{keywords}

% List of figures and tables
%\listoffigures
%\listoftables

% Appendices (if any)
%\backmatter
%\chapter{Dodatak}
%\Blindtext

\end{document} 